<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>

<article lang="en">
<articleinfo>
    <title>Économie générale</title>
</articleinfo>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara>
Système concret, lien avec le passé.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
Discipline intellectuelle
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
economics = théorie de l’économie
</simpara>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Politique économique
</term>
<listitem>
<simpara>
L’ensemble des décisions prises par les autoritées qui nous gouverne.
ex : l’état et les banques centrales
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
BCE
</term>
<listitem>
<simpara>
Banque Centrale Européene
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
FED
</term>
<listitem>
<simpara>
La banque centrale américaine
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
La science éco est une discipline jeune. Elle est apparue aux alentours de 1800.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
Le but de l’économie est de satisfaire les consommateurs.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
En 1012, environ 80% de la consommation est du service.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
Les ressources sont par définition rare.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
L’économie permet d’avoir une maximisation de l’utilisation des ressources.
</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>
Des ressources gaspillées sont gaspillées si elle sont inutilisées.
</simpara>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Balance éco
</term>
<listitem>
<simpara>
Le rapport entre les coups et les gains.
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
</itemizedlist>
<simpara>L’économie est la science de la rareté.</simpara>
<note><simpara>M : importation
X : exportation</simpara></note>
<simpara>Chaque année 8% de la richesse mondiale est détournée (évasion fiscale, détournement de fond, mafias,…).
Si on regarde uniquement l’évasion fiscale française : environ 600G€ ont disparu. Chaque année il manque en recette fiscale 40 à 60 G€ (à comparer au 2000 G€ d’impot), et correspond au déficit banquaire.</simpara>
<simpara>Passer un certain niveau de salaire, la proportion épargne/consommation augmente.</simpara>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Production
</term>
<listitem>
<simpara>
acteur, marché et opérations
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<section id="_économie_réelle_et_monétaire">
<title>Économie réelle et monétaire</title>
<simpara>Depuis 2008, les médias font la distinction entre (1) l’économie réelle et (2) l’économie monétaire et financière.
(2) &#8594; (1) lors de la crise
(1) n’existe pas sans (2) et réciproquement
Cette distinction n’est que pédagogique.</simpara>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Économie de marché
</term>
<listitem>
<simpara>
Une économie de marché est une économie dans laquelle tout ce qui est produit est vendu sur un marché. Les prix se décident d’eux-même.
À l’inverse, tout les produit sont issus du service publique.
Une économie de marché est une économie dans laquelle l’essentiel est décentralisé. Toutes les décisions éco sont prises par des individus autonomes/libres.
<emphasis>Personne ne sais ce qui va être acheté/consomé dans le futur</emphasis>
90% de l’économie actuelle est basé sur l’étude des marchés.
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>
Concurence
</term>
<listitem>
<simpara>
Depuis Adam Smith, si on laisse faire les individus, celui qui gagne est celui qui triche le plus.
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<tip><simpara>La croissance a-t-elle un avenir, arté
TIP: Les_ernest.fr
TIP: D.Cohen, La prospérité du vice</simpara></tip>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Croissance éco
</term>
<listitem>
<simpara>
La croissance éco est un processus tel que chaque année dans un pays donné, le volume de la production augmente.
Ce processus doit être perenne sur plusieurs décénies.
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<simpara>Quand on observe le fonctionnement de nos sociétés (ex: France), on a l’impression que tout ce que nous faisons de manière individuelle, (économiquement parlant) converge vers plus de croissance et de richesse éco.
Toutes les politiques éco menés ont pour objectif premier la croissance éco.</simpara>
<simpara>La croissance est :
- un objectif en soi
- un moyen necessaire pour faire baisser le chomage
- un moyen de lutter contre les inégalitées</simpara>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>
Dette publique
</term>
<listitem>
<simpara>
Tout ce que fait un gouvernement est consigné dans un budjet. Les impots compences les dépences, mais il y a un manque nommé déficit. Le seul moyen de financer ces dépences est donc d’emprunter.
</simpara>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<simpara>Si il y a de la croissance, les impots prélevé seront plus élevé, ce qui permettra de combler la dette.</simpara>
</section>
<section id="_définition_et_mesure_de_la_croissance">
<title>Définition et mesure de la croissance</title>
<simpara>Le font monétaire international est un organisme sérieux qui donne des stats et des prévisions éco en matière de croissance.</simpara>
<tip><simpara>Y.Algan sur les_ernest.fr</simpara></tip>
<simpara>quel sont les dépences pour la colectivité - permet de calculer le cout de production.</simpara>
</section>
<section id="_pib_brut">
<title>pib brut</title>
<simpara>la valeur ajouté, contrairement à la production est additive.
choix de résidence - dans le pib du siège social de l’entreprise.</simpara>
<simpara>la part qui revient au travail est le salaire.
on parle de slaire super brut quand on parle du salaire brut en plus des charges.</simpara>
<simpara>le profit est la part du bénéfice qui revient à l’entreprise.
un dividente est un revenu pour un actionnaire.
un créancier est un préteur. son revenu est un profit.</simpara>
<simpara>conclusion
la question de départ est  que en 2013, en france, la croissance sera de 3%. il y a eu donc 3% de production de plus qu’en 2012 (à l’échèle colective).
la croissance économique est donc necessaire pour tous.
inversement, quand dnas un pays le taux de croissance est nul voir négatif, alors il suffit qu’une personne ait son salaire qui augmente, alors quelqu’un d’autre le perd.
le partage des richesses c’est toujours un problème potentiellement conflictuel.
politiquement il est plus simple de gérer un pays avec une croissance positive, car le rapport est moins conflictuel.</simpara>
<simpara>en dessous de quel soeuil, y a-t-il baisse du chomage ?
ce taux de croissance, définit par l’insee est de +1,5%. il est totalement dépendant des conditions générales d’organisation du travail.</simpara>
<simpara>Le capital est beaucoup plus mobile que le travail.
La loi ORE voté au cour du mois d’Aout 2008 (offre raisonnable d’emploie)
Pour être considéré comme chomeur, il faut :
- être sans emploi
- être en recherche d’emploi
- être dispo</simpara>
<simpara>Un chercheur d’emploi peut refuser un emploi si :
- le salaire assossié à l’emploi
- le lieu géographique
- correspond au niveau de qualification</simpara>
<simpara>Le degré d’acceptabilité de l’offre dépend de : (depuis la lpe ORE)
- Tout chomeur reste maitre du caractère raisonnable de l’offre uniquement pour les deux premières offres. Au delà, c’est la sosciété.
Une offre est raisonnable si :
- le salaire est ≥80% du salaire dans le dernier travail.
- dans un rayon de 1h
- sur une base de qualification très large, et en comptant une formation, si le métier est compatible.
En cas de refus, il est radié pour deux mois.
La loi d’Avril 2013 : la loi sur la sécurisation des parcours professionnnels. Elle va ajouter des dispositifs pour ajouter de la sécurité et de la flexibilité lors des périodes de chomages.
- Flexibilité : une importation du modèle allemand (le maintient de l’emploi).
Conformément à ce que les français ont toujours fait, les entreprises allemandes ont toujours privilégié le maintient de l’emploi. Comme le chiffre d’affaire baisse, il y a des baisses de salaires, et le chomage technique. La flexiblité est à la fois sur les salaires, et sur les horaires. C’est possible s’il n’y a pas de salaire minimum. Les régions ont cepandant un salaire minimum par branche.
C’est ce que la loi de 2013 autorise à faire en France. (il y a 15 ans en France, c’était impensable).</simpara>
<simpara>La deuxièmi loi est « la mobilité interne aux entreprises ». Cette loi s’applique aux très grandes entreprises (celle ayant plusieurs sites). Le problème, c’est le conjoint. La loi à repéré ici un obstacle à la sécurité. Pendant un an, l’entreprise doit prendre en charge la perte de revenu du ménage. Désormais un salarié qui refuse ce type de contrat peut être licencié.</simpara>
<simpara>Tout salarié cumule deux droit :
- le temps de cotisation est proportionnel dans le calcul du « chomage » (temps plus revenu).
- un compte formation (en général 20h/an) rémunéré. Ce compte est désormais commun aux différentes entreprises. Il ne sont plus lié à un emploi, mais à une personne.</simpara>
<screen>Conclusion::
3 choses à retenir :
- le PIB est l’ensemble des revenus que l’on se partage
- 1ère formule de la page 19
- la croissance dépend des revenus (+partages des revenus), et de l’emploi
Quelle sont les limites de la croissance ?
- écologique : cf polution
- épuissement des ressources naturelles
La clé de la croissance est le progrès technique (et donc l’intelligence pour contrer l’épuissement des ressources).
La croissance fait-êlle le bonheur ?
- Toutes les études montrent que la croissance n’a pas cessé depuis 1950, mais la courbe du bonheur a stagné depuis 1970.
- Augmentation des maladies du travail</screen>
</section>
</article>
